# Луна‑28
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Луна](moon.md), **[Project](project.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Луна‑28** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Luna 28** — дословный перевод с русского на английский.</small>  
>  <small>**Луна‑Грунт** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Luna-Grunt** — дословный перевод с русского на английский.</small>

<mark>TBD</mark>

|<small>*Характеристика*</small>|**Значение**|
|:--|:--|
|Габариты, ㎜| |
|Даты| |
|Массы, кг| |
|Место| |
|САС| |
|Стоимость| |



## Хронология разработки

### 2018.02.19
Для увоза ВМ от ПМ предлагаются следующие варианты:

|**№**|**Преимущества**|**Недостатки**|
|:--|:--|:--|
|**1.**|**Отъехать на самоходном шасси ~~на дровяной тяге~~**| |
| |Возможность управлять направлением, скоростью и дальностью.|Необходимость создания целой системы, включающей самоходное шасси с СЭС и БКУ.|
| |Возможность смотреть на ПМ с ВМ.|Повышенная сложность, стоимость и количество наземной отработки.|
| |Высокая стабильность при старте ВМ.| |
|**2.**|**Откатиться на больших колёсах, построив что‑то типа неваляшки, и оттолкнув от ПМ.**| |
| |Конструктивная простота и дешевизна.|Неуправляемое передвижение.|
| | |Необходимость фиксации конструкции перед стартом ВМ.|
| | |Отсутствие возможности смотреть на ПМ с ВМ.|
| | |Необходимость посадки на относительно ровную площадку, т.к. если одно из колёс попадёт в яму, то ВМ будет под углом.|
| | |Возможно, что первоначального импульса может быть недостаточно, и колёса увязнут в грунте, не успев отвезти ВМ на безопасное расстояние.|
| | |Громоздкость конструкции в целом.|
|**3.**|**Подбросить ВМ на пружинах.**| |
| |Простота операции.|Необходимость установки мощных пружин, способных подбросить на 10‑20 м ВМ массой 500 ㎏.|
|**4.**|**Закрыть ПМ щитом из вольфрама.**| |
| |Отсутствие движущихся частей.|Стоимость, масса, размеры.|
|**5.**|**Поднять ВМ на 50 м на малой гидразиновой ДУ.**| |
| |Температура: камера сгорания гидразинового ЖРД всего 1 000 ℃. В принципе уже возможно взлететь с ПМ.|Всё равно придётся закрывать всё под собой экраном, пусть и не из вольфрама.|
| | |Необходимость изготовления ступени ВМ на гидразине.|
|**6.**|**Стартовать ВМ в горизонте.**| |
| |Экономия массы топлива ≈ 10 ㎏.|Возможно, что струи ДУ ВМ перевернут ПМ.|
| |Возможная локализация воздействия струй ДУ ВМ.| |

Схематичное изображение [приведено на чертеже ❐](f/project/луна‑28/20180219.dwg) и на рисунке ниже.

![](f/project/луна‑28/20180219.webp)

На основании вышеуказанного предлагается использовать вариант 1, как наиболее управляемый и безопасный.



### 2018.03.19
Ниже приведена оценка количества датчиков СМ и объёмов запоминаемой информации.

В составе СМ предполагается использовать следующие датчики:

1. 1 датчик давления: 2 байта за измерение, точность через 1 Па, всего 65535 возможных значений;
1. 1 датчик температуры ГАТО: 1 байт за измерение, от –150 до +106 ℃;
1. 1 датчик температуры АБ: 1 байт за измерение, от –150 до +106 ℃;
1. 1 датчик температуры ПС: 1 байт за измерение, от –150 до +106 ℃;
1. 1 резервный датчик: 1 байт за измерение чего‑нибудь.

То есть, 6 байт за измерение. Предполагается дублировать все датчики, значит итого 12 байт за измерение.

В начале каждого измерения вставляется метка счётчика измерений размером 3 байта (16 777 216 значений) или 2 байта (65 535 значений).

**Итого:** 15 байт за измерение при 3‑байтном счётчике, или 14 байт — при 2‑байтном.

Варианты длительности полёта СМ:

1. 5 дней: СМ включается перед отделением от ВМ; (475 200 секунд с 10 % запасом)
1. 13 дней: СМ включается на Земле; (1 235 520 секунд с 10 % запасом)
1. 30 дней: СМ включается на Земле, потом катается на луноходе. (2 851 200 секунд с 10 % запасом)

*Потребный объём ЗУ СЭА СМ*

|**<sub>Длительность</sub> \ <small>Периодичность</small>**|**3 байта**|**3 байта**|**3 байта**|**2 байта**|
|:--|:--|:--|:--|:--|
| |**1 раз в 10 с**|**1 раз в 45 с**|**1 раз в 300 с**|**1 раз в 45 с**|
|5 дней|**700 кбайт**|154 кбайт|23 кбайт|144 кбайт|
|13 дней|1 843 кбайт|405 кбайт|61 кбайт|376 кбайт|
|30 дней|4 200 кбайт|930 кбайт|140 кбайт|868 кбайт|

В качестве основного варианта предлагается использовать 5 дней перелёта с измерениями раз в 10 секунд и объёмом ЗУ 700 кбайт.

Предварительный разговор со Сверчковым и представителем [НИИ Гуськова](нии_гуськова.md) 2018.03.19 имел следующие результаты:

1. Сверчков готов наделить СЭА СМ функциями опроса датчиков;
1. Представитель [НИИ Гуськова](нии_гуськова.md) сообщил о наличии у них плат памяти по 128 кбайт, радстойкие, все дела, а также сообщил своё видение системы.

В тот же день Королёв предложил использовать аналоговые [датчики](sensor.md) вместо цифровых в целях экономии электроэнергии.

Датчики давления предлагается использовать с измерением от 0 до 25 ㎏f/㎝².

Массы датчиков:

1. давления = 0.27 кг;
1. температуры = 0.01 кг.

**Итого**, предлагается следующее:

1. ЗУ включается в состав СЭА и питается от напряжения 3 В, или же трансформирует до 3 В то, что ему дадут;
1. В состав ЗУ входят 2 полукомплекта памяти (6 × 128 кбайт), процессор, опрашивающий датчики и записывающий информацию, трансформатор, БКС, корпус; общая масса не более 1 ㎏;
1. ЗУ начинает функционировать, начиная с момента отделения от ВМ и пока не сядет батарейка; каждые 10 s ЗУ опрашивает 10 датчиков и записывает их показания в память по описанному выше алгоритму;
1. Все датчики — аналоговые.
1. Кооперация: [НИИ Гуськова](нии_гуськова.md) и [ОКБ 5](okb5.md)



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs:
   1. [Материалы НИР 2015 ❐](f/project/луна‑28/2015_lgr_nir_full_archive.7z)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Luna_28>


## The End

end of file
